﻿<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Tatyana OEM"><rate absspeed="-4">12. Причины спутанности.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Вот в чем, кажется мне, состоит свойственная идеям спутанность, которая всегда имеет скрытое отношение к названиям.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">По крайней мере, если и существует какая-нибудь другая спутанность идей, то все же, рассмотренная нами всего более сбивает с толку человеческие мысли и рассуждения: идеи, о которых люди рассуждают про себя, большей частью обозначены названиями; идеи, о которых люди разговаривают между собой, обозначены названиями всегда.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Поэтому, где предполагаются две различные идеи, обозначенные двумя различными названиями, но различимые не в такой степени, как выражающие их звуки, там никогда не обходится без спутанности; а где идеи отличаются друг от друга в такой же степени, как и идеи тех двух звуков, которыми они обозначены, там между ними не может быть никакой спутанности.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Способ предупреждать спутанность состоит в том, чтобы собирать и соединять возможно точнее в одну сложную идею все те составные части, которыми она отличается от других идей, а после такого соединения определенного их числа и в определенном порядке всегда прилагать к идее одно и то же название.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Но так как это не согласуется ни с людским легкомыслием, ни с тщеславием, и служит целям одной только чистой истины, которая не всегда бывает предметом стремлений, то подобной точности можно скорее желать, чем надеяться на нее.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">И так как небрежное приложение названий к неопределенным, изменчивым идеям, почти даже не идеям, служит как для прикрытия нашего собственного невежества, так и для смущения и сбивания с толку других и выдается за ученость и превосходство в знании, то неудивительно, что большинство людей прибегают к этому сами, хотя и жалуются на этот [недостаток] в других людях.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Но хотя, на мой взгляд, при заботливости и чистосердечии могла бы быть устранена немалая доля спутанности в человеческих понятиях, однако, я далек от заключения, чтобы она была повсюду умышленной.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Некоторые идеи так сложны и составлены из такого множества частей, что памяти нелегко удерживать одно и то же точное сочетание простых идей под одним названием; еще менее способны мы все время угадывать, какую именно сложную идею обозначает данное название при употреблении его другим человеком.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Первое влечет за собою спутанность в собственных рассуждениях и мнениях человека в нем самом, второе часто влечет за собой спутанность в рассуждениях и беседах с другими.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Но так как я более подробно говорю о словах, их недостатках и злоупотреблении ими в следующей книге, то я не буду здесь больше говорить об этом.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4"><silence msec="500"/></rate></voice>